\documentclass[a4paper,twoside,12pt,DIV=11]{scrartcl}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{physics}


\begin{document}

\section*{Integration durch Substitution}

Sei $F(x)$ Funktion mit Ableitung $f(x)$ sowie $g(x)$ differenzierbare Funktion, dann gilt:

$$ \int_{a}^{b} f(g(x)) \cdot g'(x) \dd{x} = \int_{g(a)}^{g(b)} f(x) \dd{x} $$

\begin{proof}
\begin{align*}
	\int_{a}^{b} f(g(x)) & \cdot g'(x) \dd{x} = \int_{a}^{b} f(g(x)) \dv{g}{x} (x) \dd{x} \\
	&= \int_{a}^{b} \dv{F(g(x))}{x} \dd{x} && \left\| \dv{F(g(x))}{x} = \underbrace{f(g(x))}_{=\pdv{F(g(x))}{g(x)}} \dv{g(x)}{x} \right. \\
	&= F(g(b)) - F(g(a)) && \left\| \text{H.D.I.\footnotemark} \right. \\
	&= \int_{g(a)}^{g(b)} f(x) \dd{x} && \left\| \text{H.D.I.} \right. && \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\footnotetext{Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung}

Damit folgt Substitutionsregel für unbestimmte Integrale:

$$ \int f(g(x)) \cdot g'(x) \dd{x} = \int f(g) \dd{g} $$

Was macht der Physiker nun ? - Genau die Integranden werden verglichen.
Wird besagter Physiker nun etwas unmathematisch folgt:

\begin{align*}
	& f(g(x)) \dv{g}{x} (x) \dd{x} = f(g) \dd{g} \\
	\Leftrightarrow & \dv{g}{x}\dd{x} = \dd{g} \\
	\Leftrightarrow & \dd{x} = \frac{1}{\dv{g}{x}} \dd{g} = \frac{\dd{g}}{g'(x)} ~ \left(= \dv{x}{g} \dd{g}\right)
\end{align*}

Für eine Funktion $h(x) := f(g(x)) \cdot g'(x)$ folgt nun die bekannte Substitutionsregel:

\begin{align*}
& \int f(g(x)) \cdot g'(x) \dd{x} = \int f(g) \dd{g} =  \int \underbrace{f(g(x)) \cdot g'(x)}_{= h(x)} \frac{1}{g'(x)} \dd{g}\\
\Leftrightarrow & \int h(x) \underbrace{\dd{x}}_{= \frac{\dd{g}}{g'(x)}} = \int \frac{h(x)}{g'(x)} \dd{g} = \int f(g) \dd{g}
\end{align*}

Dies ist mathematisch wieder solide, was der Physiker natürlich schon wusste, und das obige Vorgehen im Falle der Substitution rechtfertigt.

\end{document}
